\documentclass[12pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[russian]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{bbm}
\usepackage{alltt}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[left=25mm, top=20mm, right=10mm, bottom=20mm, nohead, nofoot]{geometry}
\def\lets{%
        \mathord
        {
                \setbox0=\hbox{$\exists$}%
                \hbox{\kern 0.125\wd0%
        \vbox to \ht0{%
        \hrule width 0.75\wd0%
        \vfill%
        \hrule width 0.75\wd0}%
        \vrule height \ht0%
        \kern 0.125\wd0}%
        }%
}
\begin{document}
\begin{center}
\textit{Лекция № XIII 24.10.13}
\end{center}

\textit{\textbf{Теорема II:} $f_n: \mathbb{R}^m \longrightarrow \mathbb{R}$}\\
Если $f_n$ дифференцируема на $U \subseteq \mathbb{R}^m$ - открытое, ограниченное, выпуклое.\\
$\frac{df_n}{dx_i} \rightrightarrows \varphi_i \forall i = 1, ... , m$, тогда $f_n \rightrightarrows f$($f$ дифференцируема на $U$) \\

\textit{\textbf{Замечание:}}\\
Если $U$ является произвольным открытым, то можно утверждать: $f_n \rightrightarrows f$ локально. равномерно на $U$ - применяем основное утверждение к шарам с центрами в точках из $U$\\

\textit{\textbf{Лемма I:} о конечных пририращениях}\\
Пусть $f$ - дифференцируема на  открытом, выпуклом $U \subseteq \mathbb{R}^m;$ точки $a, x \in U (f: U \longrightarrow \mathbb{R});$\\
тогда $f(x) - f(a) = (grad f((a + \theta(x-a)), x-a)$, для некоторого $\theta \in (0,1)$\\
а тем более: $|f(x) - f(a)| \leq \sup\limits_{x \in [a,x]} \|grad (f(x'))\| \|x - a\|;$\\

\textit{\textbf{Замечание:}}\\
Если существует $c: \|grad (f(x'))\| \leq c, \forall x' \in U$, то $|f(x) - f(a)| \leq c\|x-a\|$\\

\textit{\textbf{Доказательство:} леммы I}\\
$\sphericalangle \varphi(t) = f(a + t(x -a)), t \in [0,1]$ $\varphi$ корректно определена, т.к  $U$ - выпукла; $a + t(x - a)$ лежит на [a, x].\\
$\varphi$ дифференцируема (как композиция), следовательно по теореме Лагранжа:\\
 $\varphi(1) - \varphi(0) = \varphi'(\theta)(1 - 0)$, для некоторого $0 \in (0,1)$\\
$$\varphi(\theta) = \frac{d}{dt}f(a + t(x - a)|_{t = \theta }= \frac{d}{dt} (f(a_1 + t(x_1 - a_1), ..., a_m + t(x_m - a_m))|_t = \theta = \frac{dF}{dx_1}(a+ t(x-a)(x_1-a_1) + ...$$ $$...+ \frac{df}{dx_m}(a + t(x-a)(x_m-a_m)|_{t = \theta} = (grad f (a + t(x- a), x- a) = (grad f (a + \theta(x - a), x - a)$$\\
По свойствам скалярного произведения:
$|f(x) - f(a)| \leq \|gradf(a + \theta(x-a)\|\|x - a\|$ при некотором $\theta \in (0;1)$, остальное - тем более.\\

\textit{\textbf{Лемма II:}}\\
$\frac{df_n}{dx_i} \rightrightarrows \varphi_i; f_n(x) \longrightarrow f(x)$ на открытом $U$тогда $f$ дифференцируема на $U$.\\

\textit{\textbf{Доказательство:} леммы II}\\
Н.У.О.Р. $U$ - параллелепипед, т.е $U = \{x_1, ..., x_m) \in \mathbb{R}^m: a_i \leq x_i \leq b_i\}$\\
$f$ имеет $\frac{df}{dx_i}$на $U \forall i$ (по теореме I(прошлая лекция))\\ 
$\sphericalangle x, x' \in U;$\\
$\sphericalangle f(x') - f(x) - (grad f(x), x'-x) = f(x') - f(x) - \sum\limits_{i = 1}^{m} \frac{df}{dfx_i} (x) (x' - x)$\\
Нужно проверить, что это $o(\|x - a\|)$\\
$\sphericalangle g_n(t) = f_n (x + t(x\ - x)), t \in [0,1];$\\
$g$дифференцируема на $[[0,1];$, \\
следовательно $g_n'(t) = \sum\limits_{i = 1}^m \frac{df_n}{dx_i}(x + t(x' -x)(x_i' - x_i) \rightrightarrows \varphi_i(x + t(x'-x)(x_i' - x_i); t \in [0,1]; x', x \in U$\\
$$g_n(t) \longrightarrow g(t) = f(x + t(x' - x)$$
По обычной теореме о пределе под знаком производной: \\
$g'(t)  = \lim\limits_{n \rightarrow \infty} g_n'(t) = \sum\limits_{i = 1}^{m} \varphi_i(x + t(x' - x))(x_i' - x_i)$\\
$\sphericalangle g_n(t) - g(t) - (g_n(0) - g(0)) = (g_n - g)'(\theta)(t - 0);$\\
$|g_n(1) - g(1) - (g_n(0)- g(0) \leq \sup\limits_{t \in [0,1]} |g_n' - g'| (1 - 0) = \sup\limits_{t \in [0,1]}  |g_n' - g'|$ Ч.Т.Д\\
\\
$g(t) = f (x + t(x'-x))$\\
$g(1) = f(x)$\\
$f_n(x') - f(x') - (f_n(x) - f(x)) = \sum\limits_{i = 1}^{m}  (\frac{df_n}{dx_i	} - \frac{df}{dx_i})(x + \theta(x' - x)), g'(t) = \sum \frac{df}{dx_i}(x + t(x'-x))(x_i' - x_i)$\\
$f(x') - f(x) = \sum\limits_{i = 1}^{m}  \frac{df}{dx_i} (x_i' - x_i)= f_n(x') - f_n(x) - \sum\limits_{i = 1}^{m}  \frac{df_n}{dx_i}(x)(x_i' - x) + f(x) - f_n(x) - \sum\limits_{i = 1}^{n}  (\frac{df}{dx_i}(x) - (f(x) - f_n(x)) - \frac{df_n}{dx_i}(x))(x_i' - x) = I_{f_n} + I_{f- f_n}$ - надо доказывать, что это $o(\|x' - x\|)$\\
$I_{f_n} = o(\|x' - x\|)$ - верно по условию, т.к $f_n$  дифференцируема в точке $x$.;
$|I_{f- f_n}| = |\sum\limits_{i = 1}^{m}  (\frac{df_n}{dx_i} - \frac{df}{dx_i})(x + \theta(x' - x))(x' - x) - \sum\limits_{i = 1}^{m}  (\frac{df}{dx_i} - \frac{df_n}{dx_i})(x)(x_i' - x_i)| \leqslant \sqrt{\sum\limits_{i = •}^{1m}  \|\frac{df}{dx_i} - \frac{df}{dx_i\|^2}} \sqrt{\sum\limits_{i = 1}^{m}  \|x_i' - x_i\|} +$\\ $ +\sqrt{\sum\limits_{i = 1}^{m}  \|\frac{df_n}{dx_i} - \frac{df}{dx_i}\|^2}\sqrt{\|x_i' - x_i\|^2} = 2\sqrt{\sum\limits_{i = 1}^{m}  \|\\frac{df_n}{dx_i} - \frac{df}{dx_i}|}\|x' - x\| \Rightarrow $\\
$\Rightarrow I_{f- f_n} \leqslant C_n = \sqrt{\sum\limits_{i = 1}^{m}  \|\frac{df_n}{dx_i} - \frac{df}{dx_i}\|^2} \longrightarrow 0$ т.к $\frac{df_n}{dx_i} $ равномерно сходится, a  $\frac{df}{dx_i}$ её предел.)\\
$I_f = I_{f_n} + I_{f - f_n} = o(\|x-x'\|), x' \longrightarrow x$ (т.е $\forall \varepsilon > 0 \exists n: C_n < \frac{\varepsilon}{2}, $) находим окрестность $U_\varepsilon (x):$ для  этого $n$  выполнено $|I_{f_n}| \leqslant \frac{\varepsilon}{2}.\|x' - x\|, \forall x' \in U_\varepsilon(x)$\\
Имеем:$|I_f| \leqslant |I_{f_n}| + |I_{f- f_n}| \leqslant \frac{\varepsilon}{2	}\|x' - x\| + \frac{\varepsilon}{2}\|x' - x\|= \varepsilon\|x' - x\|$ для всех $x' \in U_\varepsilon \Rightarrow I_f= 0\|x' - x\|)$. Ч.Т.Д\\

\textit{\textbf{Замечание:} }\\
Если $f_n \in C^1 \forall n$, то лемма 2... совершенно очевидно доказывается из теоремы 1, т.е из существования частных производных $\frac{df}{dx_i}.$ Действительно, если $\frac{df_n}{dx_i}$ непрерывны и $\frac{df_n}{dx_i} \rightrightarrows \frac{df}{dx_i} \Rightarrow \frac{df}{dx_i}$ непрерывны, следовательно  $f \in C^1$.  \\
 
\textit{\textbf{Доказательство: }теоремы II}\\
Пусть $f_n(x) \longrightarrow f(x), \frac{df_n}{dx_i} \rightrightarrows \varphi_i$\\
По Лемме 2:  $f$ дифференцируема $\frac{df_n}{dx_i} \rightrightarrows \frac{df}{dx_i}$ (по теорме I), следовательно $f_n - f$\\
дифференцируема и применима лемма I $|f_n(x) - f(x)| \leq |f_n(a) - f(a)| + |f_n(x) - f(x) - (f_n(a) - f(a))| \leq$, \\
где $a$ - фиксированная точка из $U$.\\
 $\leq |f_n(a) - f(a)| + \sup\limits_{x \in [a,x[} \|grad (f_n - f)(x')\| \|x - a\| \leq  |f_n(a) - f(a)| + \sum\limits_{i = 1}^{m}  \sup\limits_{x \in [a,x]} |\frac{df_n}{dx_i} (x') - \frac{df}{fx_i}(x')|\|x-a\| \leq |f_n(a) - f(a) + \sum\limits_{i = 1}^{m}  \|\frac{df_n}{dx_i} - \frac{df}{dx_i}\|diam U = $(где $diam U$ - диаметр  $U$)(где $\|\frac{df_n}{dx_i\| = \sup |\frac{df_n}{dx_i}(x) - \frac{df}{dx_i}(x)}$) = $c_n(a) \xrightarrow{n \rightarrow \infty} 0$\\
 Итак, $|f_n(x) - f(x)| \leq c_n(a) \leq c_n(a) \longrightarrow 0$
Следовательно $\sup |f_n(x) - f(x)| \leq C_n(a) \longrightarrow 0 \Rightarrow \|f_n - f\| \leq c_n(a) \longrightarrow 0$. Ч.Т.Д\\

\textit{\textbf{Определение:}}\\
 Пусть $f: U \subseteq \mathbb{C} \longrightarrow \mathbb{C}$\\
 $f$ называется комеплексно дифференцируемой в точке $x_0 \in U$, если существует комплексно-линейное $T: \mathbb{C} \longrightarrow \mathbb{C}$ такое, что $f(z) - f(z_0) = T(z - z_0) + o(z-z_0)$\\
 
\textbf{\textbf{ Определение - замечание:}}\\
$T$ комплексно линейно 
$ \Leftrightarrow \left\{ \begin{array}{c}
T(z_1 + z_2) = t(z_1) + T(z_2), \forall z_1, z2 \in \mathbb{C} \\
T(\alpha z) = \alpha T(z) , \forall z \in \mathbb{C}  \end{array} \right.$\\
 Если $T(\alpha z) = \alpha T(z)$выполнено лишь для $\forall \alpha \in \mathbb{R} , \forall z \in \mathbb{C},$ то $T: \mathbb{C} \longrightarrow \mathbb{C}$ называется вещественно-линейной.\\
 
\textit{ \textbf{Теорема:} об описании вещественно и комплексно линейных отображений}\\
 1) $T : \mathbb{c} \longrightarrow \mathbb{C}$ вещественно-линейно равносильно $T = \left(\begin{array}{cc}
 a_{11} &  a_{12}\\
 a_{21} & a_{22}
 \end{array} \right) \left(\begin{array}{c}
 \alpha\\
 \beta
 \end{array} \right) $,\\
  где $\left(\begin{array}{cc}
 a_{11} &  a_{12}\\
 a_{21} & a_{22}
 \end{array} \right) \in M(\mathbb{R}); z = \alpha + i\beta$\\
 $T(z) = (\alpha_1, \beta_1) = \alpha_1 + i \beta_1$ \\
 2) $T: \mathbb{C} \longrightarrow \mathbb{C}$ комплексно лийно равносильно $T(z) = kz$, где $k \in \mathbb{C}$ постоянный "угловой" коэффициент.\\
 3) $T: \mathbb{C} \longrightarrow \mathbb{C}$ комплексно линейно равносильно $T$ вешественно-линейно, и матрица $T$ кососимметрична, т.е  $ \left\{ \begin{array}{c}
a_{11} = a_{22}  \\
a_{21} = -a_{12}  \end{array} \right.$
\textit{\textbf{Доказательства:}}
1) \textit{\textbf{Замечание:}} \\
$T(1, 0) = a_{11} + ia_{21} = T(1)$\\
$T(0, 1) = a_{12} + ia_{22} = T(i)$\\

\textit{\textbf{Доказательство:} 2}\\
Ясно, что $kz$ линейно\\
Обратно: если $T$ - линейно, то $T(z) = T(z \cdot 1) = zT(1) = kz$\\

  \textit{\textbf{Доказательство:} 3 }
Пусть $T$ - комплексно -линейно, тогда $T(i) = T(i_1) = iT(1) \Rightarrow a_{12} + ia_{22} = i(a_{11} + i(a_{11} + ia_{21}) \Rightarrow a_{12} + ia_{22} = -a_{21} + ia_{11} \Rightarrow \left\{ \begin{array}{c}
a_{11} = a_{22}  \\
a_{21} = -a_{12}  \end{array} \right.$ \\

обратно: если есть система  $\left\{ \begin{array}{c}
a_{11} = a_{22}  \\
a_{21} = -a_{12}  \end{array} \right .$, то $T(i) = i(T(1)) \Rightarrow T(a + bi) = T(a) + T(b_i) = aT(1) + bT(i) = aT(1) + b_iT(1) = T(1)(a + b_i)$\\ 
т.е $T(z) = kz,$ где $k = T(1)$ есть комплексная линейность. \\

\textit{\textbf{Теорема:} об эквивалентных условиях комплексной дифференцируемости.}\\
$f : U \subseteq \mathbb{C} \longrightarrow \mathbb{C}; z_0 \in Int U, $ тогда следующие условия эквивалнтны:\\
1) $f$  комплексно дифференцируема в точке $z_0$\\
2) Ceotcndetn $f'(z_0) = \lim\limits_{z \rightarrow z_0} \frac{f(z) - f(z_0)}{z - z_0} $\\
3) $f$ вещественно дифференцируема в точке $z_0$, и $\frac{df_1}{dx}(z_0) = \frac{df_2}{dy}(z_0);$ и $\frac{df_1}{dy}(z_0) = -\frac{df_2}{dx}(z_0);$\\
где $f = f_1 + if_2;$\\
$z = x + iy = (x, y)$\\
Комплексная  дифференцируемость в точке $z_0$ по определению означает, что приращение функции $f$ в точке $z_0$ отличается от  приращения некоторой комплексно-линейной функции в точке $z_0$ на бесконечно малую порядка выше первого.\\

\textit{\textbf{Доказательство:}}
$2 \Rightarrow 1 \Rightarrow 3 \Rightarrow 2$\\

$2 \Rightarrow 1$:\\
Пусть существует $f'(z_0) = k;$ обозначим $T(z - z_0) = \frac{f(z) - f(z_0) - k(z - z_0)}{z = z_0} (z - z_0) = \frac{f(z) - f(z_0)}{z - z_0}(z - z_0) = o(1)(z - z_0) = o(z - z_0)$ Ч.ТД. \\

$1\Rightarrow 3:$\\
Если $f$ комплексно дифференцируема, то в силу определения, $f$ - вещественно дифференцируема и её дифференциал $T = df_{z_0} -$ конечно линейная функция, следовательно матрица $T$ - кососимметрична, но $T$ -это дифференциал, (т.е = $df_{z_0}$), следовательно матрица $T$ это матрица частных производных $f$ как отображение $\mathbb{R}^2 \longrightarrow \mathbb{R}^2$, т.е $f = f_1 + if_2 = (f_1, f_2);$ \\
$z = x + iy = (x, y);$\\
матрица ()\\
её кососимметричность и даёт доказательство утверждения 3;\\

$3 \Rightarrow 2:$\\
Пусть 3 выполнено; $T(z) = kz$ дифференциал $f$, тогда $\lim\limits_{z \rightarrow z_0} \frac{f(z) - f(z_0}{z - z_0} = \lim\limits_{z \rightarrow z_0} \frac{k(z - z_0) + o(z - z_0)}{z - z_0} = k$, т.е доказано существование производной. Ч.Т.Д.
Теорема доказана!
\end{document}